[Lebedev_Svyatoslavs_meeting_with_Emperor_John.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lebedev_Svyatoslavs_meeting_with_Emperor_John.jpg "fig:Lebedev_Svyatoslavs_meeting_with_Emperor_John.jpg")
[Persecution_of_Russ_by_the_Byzantine_army_John_Skylitzes.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Persecution_of_Russ_by_the_Byzantine_army_John_Skylitzes.jpg "fig:Persecution_of_Russ_by_the_Byzantine_army_John_Skylitzes.jpg")
**斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇**（；）古[罗斯](../Page/罗斯.md "wikilink")[军事活动家](../Page/军事.md "wikilink")，[基辅大公](../Page/基辅.md "wikilink")（约945年
- 972年在位）。

## 早期事迹

斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇是[伊戈尔·留里科维奇大公之子](../Page/伊戈尔·留里科维奇.md "wikilink")，母亲是[普斯科夫的奥丽加](../Page/奥丽加.md "wikilink")；从族系来看，他无疑是属于[瓦良格人](../Page/瓦良格人.md "wikilink")。

编年史对于斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇的早年生活没有任何记载；他可能曾被父亲安排到[诺夫哥罗德当王公](../Page/诺夫哥罗德.md "wikilink")。945年，伊戈尔在[索贡巡行中被](../Page/索贡巡行.md "wikilink")[德列夫利安人所杀](../Page/德列夫利安人.md "wikilink")。斯维亚托斯拉夫继承了大公之位，而由母亲奥丽加[摄政](../Page/摄政.md "wikilink")。大约在957年前，罗斯国家的权力完全集中于奥丽加一人手中。

斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇成年后，开始为扩张基辅罗斯的势力而连年作战。他几乎终生都在与邻近部落的战争和对[巴尔干地区的远征中度过](../Page/巴尔干.md "wikilink")，因此直到969年奥丽加去世前，罗斯国内的一切事务实际均由奥丽加执掌。经过长期的征讨，斯维亚托斯拉夫建立了一个巨大的、包含许多民族的政治联合体，其疆域自[伏尔加河延伸至](../Page/伏尔加河.md "wikilink")[多瑙河](../Page/多瑙河.md "wikilink")。当然，由于生产力和文化的明显落后，这个联合体实在没有多少经济基础。

斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇最成功的对外战争之一是彻底打败了[可薩汗國](../Page/可薩汗國.md "wikilink")。许多年来，属于[突厥系统的可薩人都是](../Page/突厥.md "wikilink")[东欧最强大的民族](../Page/东欧.md "wikilink")，并且控制了其周围不少弱小民族（其中有些实际上只能称为部落）。斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇决定消灭这个妨碍他在东欧扩张的最大障碍。从964年开始，他向属[斯拉夫人系统的](../Page/斯拉夫人.md "wikilink")[维亚季奇人](../Page/维亚季奇人.md "wikilink")（一般认为与现代的[白俄罗斯人有关](../Page/白俄罗斯人.md "wikilink")）发动一系列军事行动，迫使这个民族放弃与可薩人的同盟关系，臣服于[基辅大公](../Page/基辅大公.md "wikilink")。大约在10世纪60年代末，斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇向可薩人本身发动进攻，最后消灭了他们的汗国。

在打败可薩人之后，斯维亚托斯拉夫在邻近地区已无对手。他在965年打败了[伏尔加保加利亞人](../Page/伏尔加保加利亞.md "wikilink")，从而控制了大部分伏尔加河流域地区。向南方的打击也同时展开：斯维亚托斯拉夫在[内高加索地区主动出击](../Page/内高加索.md "wikilink")，摧毁了一个可薩人的据点，并击败了其他一些突厥部落。

## 与羅馬帝国的斗争

斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇的活动引起了[拜占庭帝国的注意](../Page/拜占庭帝国.md "wikilink")。在惊恐地看着这股新兴力量迅猛发展时，拜占庭人也希望利用斯维亚托斯拉夫来反对他们的宿敌[保加利亚人](../Page/保加利亚.md "wikilink")。968年，拜占庭主动建议与斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇联合打击[第一保加利亚王国](../Page/第一保加利亚王国.md "wikilink")，其中自然也有希望保加利亚人与罗斯人两败俱伤的含义；但斯维亚托斯拉夫把这当作他进入巴尔干地区的最好跳板，毫不犹豫地侵入保加利亚，并很快攻占了位于多瑙河河口的城市[普列斯拉夫](../Page/普列斯拉夫.md "wikilink")（第一保加利亚王国的首都）。有一段时间，看起来他几乎要囊括整个保加利亚，把这个国家变成基辅罗斯的一部分。保加利亚国王[彼得一世退位了](../Page/彼得一世_\(保加利亚\).md "wikilink")，其继承人[鲍里斯二世似乎打算向斯维亚托斯拉夫屈服](../Page/鲍里斯二世.md "wikilink")。拜占庭人开始察觉到自己的重大失策。为避免斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇彻底控制巴尔干地区（这里是拜占庭帝国的要害），他们开始实施各种手段。968年拜占庭人成功唆使突厥部落[佩切涅格人进攻基辅](../Page/佩切涅格人.md "wikilink")，将奥丽加和斯维亚托斯拉夫的三个年幼的儿子围困在城内。斯维亚托斯拉夫被迫回师罗斯，但一迄围攻基辅的佩切涅格人被击退，他就又率军杀入保加利亚。

在这种情况下，拜占庭帝国皇帝[约翰一世·齐米斯基斯决心以真正的军事力量对抗斯维亚托斯拉夫](../Page/约翰一世_\(拜占庭\).md "wikilink")·伊戈列维奇。971年，斯维亚托斯拉夫联合保加利亚人和[匈牙利人与拜占庭军队在巴尔干半岛展开激战](../Page/匈牙利.md "wikilink")。由于拜占庭的绝对技术优势，斯维亚托斯拉夫无法取胜，其军队被围困达3个月之久。但拜占庭方面也一直无法消灭罗斯人的军队。斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇最后被迫放弃对保加利亚领土的要求，但成功地与约翰一世皇帝会面，双方签署一项平等条约。这是[希腊人第一次见到这位异族王公的模样](../Page/希腊.md "wikilink")。拜占庭历史学家对斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇的[异教徒形象多有描述](../Page/异教徒.md "wikilink")。

在返回基辅的途中，很可能是由于拜占庭人的故意通风报信，斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇于[第聂伯河沿岸被他的宿敌佩切涅格人伏击](../Page/第聂伯河.md "wikilink")。在经过激烈战斗之后，罗斯的武士队被消灭，斯维亚托斯拉夫阵亡（972年）。据《[往年纪事](../Page/往年纪事.md "wikilink")》记载，斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇的头颅被佩切涅格人的汗按[游牧民族的习惯割下来作成了杯子](../Page/游牧民族.md "wikilink")。

## 其它

尽管其母奥丽加皈依了[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")，斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇是不折不扣的异教徒。他的“[后宫](../Page/后宫.md "wikilink")”和拜占庭文献中关于其穿着的记载就说明了这一点。但是，在奥丽加去世后，斯维亚托斯拉夫尊重她的意见，没有为她举行有异教徒特点的传统葬仪。在斯维亚托斯拉夫的儿子[弗拉基米尔·斯维亚托斯拉维奇统治时期](../Page/弗拉基米尔一世·斯维亚托斯拉维奇.md "wikilink")，罗斯最终成为基督教国家。

## 后代

  - [亚罗波尔克·斯维亚托斯拉维奇](../Page/亚罗波尔克一世·斯维亚托斯拉维奇.md "wikilink")，普列季斯拉娃所生
  - [奥列格·斯维亚托斯拉维奇](../Page/奥列格·斯维亚托斯拉维奇_\(德列夫利安\).md "wikilink")，叶斯菲丽所生
  - [弗拉基米尔·斯维亚托斯拉维奇](../Page/弗拉基米尔一世·斯维亚托斯拉维奇.md "wikilink")，玛露莎所生

## 参考文献

  - 苏联历史大百科全书·人物卷，1961\~1973
  - Subtelny, Orest. <u>Ukraine: A History</u>. Toronto: University of
    Toronto Press, 1988. ISBN 0-8020-5808-6.

## 外部链接

  - [斯维亚托斯拉夫·伊戈列维奇（俄语网页）](http://www.hrono.ru/biograf/svyatosl.html)

[Category:基辅大公](../Category/基辅大公.md "wikilink")
[Category:战争身亡者](../Category/战争身亡者.md "wikilink")